\section{Servicios estudiantiles}
La UPIICSA ofrece diversos servicios estudiantiles que tienen como finalidad apoyar la formación integral de los alumnos, facilitando su desarrollo académico, personal y profesional.  
Estos servicios proporcionan recursos, orientación y espacios diseñados para mejorar la experiencia universitaria y promover el bienestar dentro de la comunidad politécnica.

\subsection{Objetivo}
Brindar a los estudiantes los recursos y apoyos necesarios para asegurar su permanencia, rendimiento y éxito académico, así como su bienestar físico y emocional durante su estancia en la institución.

\subsection{Principales servicios}

\subsubsection{Biblioteca}
La biblioteca de la UPIICSA ofrece un extenso acervo bibliográfico en formato físico y digital, especializado en ingeniería, administración, informática, transporte y ciencias sociales.  
Cuenta con áreas de estudio individual y grupal, préstamo de material y acceso a bases de datos académicas del Instituto Politécnico Nacional.

\subsubsection{Becas}
La institución participa en diversos programas de apoyo económico y reconocimiento académico, como las becas institucionales del IPN, las Becas Benito Juárez y los programas de movilidad nacional e internacional.  
Estas becas buscan incentivar la excelencia académica y apoyar a los estudiantes con recursos limitados.

\subsubsection{Tutorías académicas}
El programa de tutorías asigna un profesor tutor a cada grupo o estudiante para ofrecer acompañamiento académico y orientación durante su trayectoria escolar.  
El objetivo es detectar y atender dificultades académicas, personales o vocacionales, promoviendo la continuidad de los estudios.

\subsubsection{Laboratorios y centros de cómputo}
UPIICSA cuenta con laboratorios equipados para las áreas de ingeniería, informática, transporte y administración.  
Los centros de cómputo ofrecen acceso a software especializado, conexión a internet y recursos tecnológicos para la realización de prácticas, proyectos y trabajos académicos.

\subsubsection{Servicio médico}
El servicio médico institucional brinda atención básica, primeros auxilios y orientación preventiva a los estudiantes.  
Además, organiza campañas de salud y bienestar físico en coordinación con el Departamento de Servicios Estudiantiles del IPN.

\subsubsection{Orientación psicológica y vocacional}
La unidad también cuenta con atención psicológica individual y grupal, enfocada en el bienestar emocional del estudiante.  
El servicio de orientación vocacional ayuda a los alumnos a definir sus metas académicas y profesionales de acuerdo con sus intereses y habilidades.

\subsection{Resumen de servicios estudiantiles}
En la siguiente tabla se resumen los principales servicios que ofrece la UPIICSA a su comunidad estudiantil.

\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Servicios estudiantiles ofrecidos por la UPIICSA}
	\label{tab:servicios_upiicsa}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|X|}
		\hline
		\textbf{Servicio} & \textbf{Descripción} & \textbf{Objetivo principal} \\
		\hline
		Biblioteca & Acervo bibliográfico físico y digital, préstamo de libros, bases de datos académicas. & Facilitar el acceso a la información y al conocimiento especializado. \\
		\hline
		Becas & Programas de apoyo económico y movilidad académica. & Fomentar la permanencia y la excelencia académica. \\
		\hline
		Tutorías académicas & Acompañamiento y asesoría personalizada por profesores tutores. & Apoyar el desarrollo académico y personal del estudiante. \\
		\hline
		Laboratorios y centros de cómputo & Espacios con equipamiento especializado y software técnico. & Fortalecer la formación práctica y tecnológica. \\
		\hline
		Servicio médico & Atención médica básica y programas preventivos de salud. & Promover el bienestar físico y la salud integral. \\
		\hline
		Orientación psicológica y vocacional & Atención emocional y apoyo en la toma de decisiones académicas. & Mejorar la estabilidad emocional y vocacional del estudiante. \\
		\hline
	\end{tabularx}
\end{table}
